---
draft: false
date: 2019-09-09T09:07:08+07:00
title: "Tips Ilustrasi dengan Inkscape"
description: "Tips dan cara mudah untuk belajar ilustrasi dengan
Inkscape perangkat lunak bebas."
image: "images/blog/tips-ilustrasi-dengan-inkscape.png"
type: "regular" # featured/regular
categories:
- inkscape
---

Dalam artikel kali ini Penulis berbagi tentang teknik-teknik yang
sering digunakan dalam membuat ilustrasi [inkscape]. Tipsnya terlihat
sederhana, namun jika diterapkan secara benar maka ilustrasi akan terlihat lebih
bagus sari sebelumnya. Jika anda masih bingung mengenai apa itu inkscape
silahkan baca artikel Penulis tentang [inkscape untuk
pemula](/inkscape-untuk-pemula).

Alhamdulillah, karena menerapkan tips ini Penulis berhasil menang dalam
ajang lomba kompetisi Logo [openSUSE.Asia Summit
2019](https://news.opensuse.org/2019/07/09/opensuse-asia-summit-2019-logo-
competition-winner/).

Baik, berikut tipsnya.

#### Pertama, memahami jenis gaya desain

Dengan memahami jenis gaya desain, akan mengefektifkan ketika membuat
ilustrasi. Beberapa jenis desain misalnya flat, gradien, blur, mbe, chrome,
wpap, dan lain-lain.

Misalnya, tatkala seseorang membuat desain dengan tipe datar atau flat. Maka
dengan desain flat ini harus menghindari efek blur dan penggunaan garis luar
(stroke/outline). Memang jenis desain flat itu sendiri banyak jenisnya, bisa
Anda riset dulu gaya yang pas untuk diterapkan.

Hasil memanfaatkan waktu tersebut, bisa digunakan untuk merevisi desain ke
klien, membuat stok gambar atau sekedar membuat portofolio.

Secara pribadi, gaya desain yang sering Penulis pilih yaitu:

- Flat desain yang tidak memakai blur dan efek gradasi. (atau tidak memakai
salah satunya)
- Desain yang tidak memerlukan efek filter yang kompleks.
- Bukan desain tiga dimensi, lebih mudah desain dua dimensi menurut Penulis
karena Penulis sendiri tidak punya dasar animasi.
- Desain ilustrasi yang tidak terdapat karakter manusia dan hewan, lebih mudah
karena tidak perlu memiripkan karakter yang sesungguhnya.
- Desain pattern, karena Penulis sendiri fokus ke desain seamless pattern dan
tidak terlalu beresiko.
- Terakhir, penulis juga tidak mengilustrasikan gambar yang memperlihatkan
aurat perempuan, wajah, tubuh manusia secara utuh, potongan tubuh, ataupun
darah.

#### Boleh mengambil gambar orang lain, jika...

Boleh mengambil gambar jika digunakan untuk referensi belajar. Tujuannya untuk
memahami style atau gaya, meniru lekukannya, meniru layoutnya, meniru
gradasinya, detailnya, dan lain-lain. Dengan ini, kemampuan ilustrasi anda akan
meningkat, tetapi konsistensi dalam membuat ilustrasi itu juga diperlukan.

Hasil pertama mungkin tidak terlalu bagus, tapi itu tidak mengapa. Sebab
sehebat-hebatnya ilustrator perlu latihan dan ekstra sabar untuk membuat
ilustrasi yang indah dan menakjubkan.

Jadi, ketika orang sudah mengatakan "Oh jadi seperti ini gayanya.. Oh jadi
seperti ini cara membuat *lineart*-nya.. Oh jadi seperti ini.." Tentu orang akan
paham dan tinggal mengeksekusi idenya ke digital.

Ketahuilah juga, mengambil karya orang juga beresiko dengan lisensi, dalam
kondisi ini dikhawatirkan terjadi penjiplakan karya. Oleh karena itu, kreator
sebaiknya menggunakan lisensi [Creative Commons](/lisensi-creative-commons) yang
memberikan kemudahan orag lain untuk menggunakan karya milik kreator. Caranya
yaitu dengan mencantumkan atribusi dan logo jenis lisensi CC terhadap karya
tersebut.

{{< lineads_3 >}}

#### Perbanyak latihan dan membuat portofolio

Semisalnya Hari Ahad ada jadwal kosong, atau yang biasanya bangun pagi sebelum
subuh bisa digunakan untuk latihan membuat ilustrasi. Jika ilustrasinya bagus
bisa dijadikan portofolio di [Behance] dan [Dribbble]. Jadi, tidak hanya teknik
saja yang kuasai, tetapi dengan memperbanyak latihan dan membuat portofolio juga
sebagai faktor ketertarikan klien.

Nah, sekarang masuk ke bagian teknisnya.

#### Pakai Tetikus atau Pentab

Pilihan pertama pakai tetikus (mouse). Karena ilustrator akan kesulitan membuat
ilustrasi dengan touchpad *(bayangan saja buat ilustrasi yang kompleks
menggunakan touchpad saja, bagaimana susahnya )*.

Tapi tidak perlu berangan tinggi, pakai mouse tipe gaming harga sekitar
100-200rban sudah lumayan terjangkau untuk keperluan ilustrasi. (Penulis
menyarankan merek logitech)

Nah, pilihan kedua bisa pakai Pen Tablet. terakhir kali Penulis cek *(pada
postingan ini ditulis)*, harga wacom yang baru Rp. 1.200.000.- untuk Wacom CTL
672 ukuran medium, yang tipe CTL 472 small sekitar Rp.700.000.-, harga tersebut
masih terjangkau.

#### Pahami Teknik Bezier

Pintasan <kbd><kbd>b</kbd></kbd> adalah pintasan bezier yang sering digunakan
oleh pengguna inkscape. Bezier ini yang **PALING PENTING** untuk ilustrasi,
apalagi yang ilustrator dengan *genre* seni garis (line art) yang rumit dan
kompleks pasti membutuhkannya.

#### Terakhir, Memahami pintasan

##### Mulai dari yang dasar

* <kbd><kbd>s</kbd></kbd> = memilih objek, path dan teks.
* <kbd><kbd>r</kbd></kbd> = objek persegi.
* <kbd><kbd>e</kbd></kbd> = objek lingkaran.
* <kbd><kbd>*</kbd></kbd> = objek segitiga dan bintang.
* <kbd><kbd>t</kbd></kbd> = menambahkan teks.
* <kbd><kbd>b</kbd></kbd> = membuat objek dengan bezier.
* <kbd><kbd>n</kbd></kbd> = menambahkan atau mengurangi node.
* <kbd><kbd>d</kbd></kbd> = mengambil warna.
* <kbd><kbd>g</kbd></kbd> = memberi warna gradien.

##### Memindahkan objek

* Memilih objek dan menahan <kbd><kbd>Shift</kbd></kbd> untuk menggerakkan
objek dengan cepat.
* Memilih objek dan menahan <kbd><kbd>Alt</kbd></kbd> untuk menggerakkan objek
dengan lambat. Biasanya untuk presisi perpindahan objek.

##### Memperbesar objek

* Tahan <kbd><kbd>Shift</kbd></kbd> untuk simetris secara horizontal.
* Tahan <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd></kbd> untuk simetris secara
horizontal dan vertikal.

##### Salin tempel

* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>c</kbd></kbd> = untuk menyalin objek.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>v</kbd></kbd> = untuk menempelkan objek.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>v</kbd></kbd> = untuk menggantikan
style objek.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>d</kbd></kbd> = duplikasi objek. Sama dengan saltem
(salin tempel) namun duplikat tidak tergantung posisi kursor tetikus.

##### Zoom

* <kbd><kbd>3</kbd></kbd> = zoom pada objek yang dipilih.
* <kbd><kbd>4</kbd></kbd> = zoom pada semua objek.
* <kbd><kbd>5</kbd></kbd> = zoom pada kanvas.

##### Menggabungkan objek

* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>g</kbd></kbd> = grup objek.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>u</kbd></kbd> = melepaskan grup objek.

##### Pintasan dialog

* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>f</kbd></kbd> = untuk mengatur
warna fill stroke.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>l</kbd></kbd> = lapisan/layer
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>a</kbd></kbd> = mengatur pelurusan
objek, teks, dan path.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>t</kbd></kbd> = merubah typeface
tulisan.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>7</kbd></kbd> = menambahkan path
efek. Biasanya Penulis menggunakan efek bend dan envelope destruction.

##### Modifikasi objek

* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>+</kbd></kbd> = menyatukan objek.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>_</kbd></kbd> = memotong objek.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>^</kbd></kbd> = memotong objek. sisa di luar.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>*</kbd></kbd> = memotong objek. sisa di dalam.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>/</kbd></kbd> = memotong objek dengan garis tepi
(stroke).
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>/</kbd></kbd> = memotong garis tepi
pada objek.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>k</kbd></kbd> = untuk menggabungkan objek.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>k</kbd></kbd> = untuk memecah
objek jadi beberapa bagian.

##### Merubah jadi path

* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>c</kbd></kbd> = merubah objek
menjadi path.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>c</kbd></kbd> = merubah stroke
menjadi path.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>+</kbd></kbd> = merubah stroke menjadi path.

##### Snap alias magnet node

* <kbd><kbd>%</kbd></kbd> Snap.

Tips: nonaktifkan snap <kbd><kbd>%</kbd></kbd> ketika sedang membuat ilustrasi
*line Art* dan aktifkan kembali saat butuh snap pada titik node tertentu.

##### Terakhir pintasan tampilan

* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>b</kbd></kbd> = scrollbar.
* <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>r</kbd></kbd> = screenruler.
* <kbd><kbd>F12</kbd></kbd> = membuka/menutup dialog.

Nah itu tadi beberapa tips dari Penulis. Sebenarnya ulasan ini masih kurang
lengkap, tapi akan segera Penulis tambahkan tips terbarunya. Sekian dan terima
kasih sudah membaca. Semoga bermanfaat.

[inkscape]:https:inkscape.org
[behance]:https://www.b.net
[dribbble]:https://www.dribbble.com
